const sasbaleares = [
    
    { question: "4. ¿Cuál de las tareas siguientes no es responsabilidad de un administrador de sistemas?", answers: ["Mantener y explotar los servidores.", "Garantizar la continuidad en el funcionamiento del hardware de los servidores.", "Mantener actualizados los sistemas operativos y el software de base.", "Analizar nuevas aplicaciones y herramientas útiles para los usuarios."], correct: 3 },
    
    { question: "5. ¿Cuántas IP hay utilizables en el rango 172.16.0.0/16?", answers: ["65.536.", "65.534.", "32.768.", "Ninguna ya que el /16 ocupa todo el espacio de red."], correct: 1 },
    
    { question: "6. ¿Por qué aun teniendo una estrategia de HA/DR se recomienda tener una copia de seguridad?", answers: ["Porque el DR puede fallar.", "Para poder recuperar una corrupción física de los datos.", "Para poder recuperar de la copia de seguridad en caso de ataque con programa de ransomware.", "Todas las respuestas anteriores son correctas."], correct: 3 },
    
    { question: "7. Señale la respuesta correcta en relación con los sistemas RAID:", answers: ["Mejoran el rendimiento de todas las aplicaciones y aseguran más velocidad de acceso.", "RAID 0 y RAID 1 no necesitan hacer el cálculo de la paridad.", "EI RAID 5 es más seguro que el RAID 6.", "RAID 1 mejora el rendimiento en escritura."], correct: 1 },
    
    { question: "8. ¿A qué se refieren las siglas ACID en una transacción de base de datos?", answers: ["Availability, capacity, isolation, durability.", "Availability, consistency, isolation, durability.", "Atomicity, consistency, interaction, durability.", "Atomicity, consistency, isolation, durability."], correct: 3 },
    
  //  { question: "9. De acuerdo con las tablas A (columnas A1 y A2) y B (columnas B1 y B2), ¿cuál será el resultado en ANSI SQL de la siguiente sentencia? SELECT A.*, B.* FROM A FULL OUTER JOIN B ON A.A1 = B.B1", answers: ["FULL OUTER JOIN no existe en la sintaxis SQL.", "No mostrará ningún resultado. Esta condición no se puede cumplir.", "Mostrará solo las filas en las que el valor de la columna A1 sea igual que el de la columna B1.", "Mostrará todas las filas de las dos tablas."], correct: 3 },
    
    { question: "10. ¿Qué respuesta es la más completa sobre MPLS?", answers: ["Es un protocolo propietario que opera entre la capa de enlace de datos y la capa de red del modelo OSI que permite aplicar QoS sobre IP.", "Es un protocolo de la IETF que opera entre la capa de enlace de datos y la capa de red del modelo OSI que permite aplicar QoS sobre IP.", "Es un protocolo propietario que opera entre la capa de enlace de datos de red del modelo OSI que permite aplicar QoS si el protocolo que encapsula tiene dicha capacidad.", "Es un protocolo propietario que opera entre la capa de enlace de datos y la capa de sesión del modelo OSI que permite aplicar QoS sobre IP."], correct: 1 },
    
    { question: "11. ¿Qué métodos de petición existen en HTTP 1.1? Señale la respuesta más completa:", answers: ["GET, HEAD, POST, PUT, DELETE, CONNECT, OPTIONS, TRACE, PATCH.", "GET, PUT, DELETE, CONNECT, OPTIONS, TRACE, PATCH.", "GET, HEAD, POST, PUT, DELETE, OPTIONS, TRACE, PATCH.", "GET, HEAD, POST, PUT, DELETE, CONNECT, OPTIONS, DEBUG, TRACE, PATCH."], correct: 0 },
    
  //  { question: "12. Señale la afirmación correcta en relación con las tecnologías de telecomunicaciones:", answers: ["La xDSL aún es necesaria para aquellas ubicaciones donde no hay cobertura de la CATV.", "La xDSL puede funcionar tanto sobre una fibra óptica como sobre un par de cobre telefónico.", "El HSUPA está diseñado para tener más ancho de banda desde el móvil hacia la red que el HSDPA.", "El UMTS es más eficiente y por eso utiliza rangos de banda electromagnéticos más bajos que el GSM."], correct: 0 },
    
  //  { question: "13. ¿Qué tecnologías de telecomunicaciones son necesarias en un proyecto sanitario de conectividad para un servicio de urgencias ambulatorias, oficinas y ambulancias, desplegadas por toda la geografía balear, con atención especial en las zonas remotas y agrestes?", answers: ["La FTTH exclusivamente ya que es la única que permite una calidad de servicio en toda la geografía.", "La FTTH para las oficinas y conectividad móvil mediante UMTS para las ambulancias.", "EI HSUPA en ambos casos ya que lo más importante en este caso de uso es el UPLINK.", "La FTTH y la xDSL para las oficinas y conectividad móvil por medio de UMTS para las ambulancias."], correct: 3 },
    
    { question: "14. ¿Por qué el control de crawlers mediante ''robots.txt'' no basta para evitar que los buscadores indexen la información que se quiere ocultar?", answers: ["Porque los robots/crawlers pueden ignorar la directiva definida.", "Porque los buscadores no utilizan crawlers.", "Porque el control de los crawlers se tiene que hacer por medio de directivas de acceso por cada directorio publicado.", "Porque el control se tiene que hacer mediante el fichero spider.txt."], correct: 0 },
    
    { question: "15. ¿Cuáles son las principales ventajas de utilizar JSON en vez de XML para SOA?", answers: ["Es más ligero tanto en procesamiento como en peso, menos complejo, visualmente más claro y más flexible.", "Es más ligero en peso, menos complejo, visualmente más claro y más flexible.", "Es más ligero tanto en procesamiento como en peso, menos complejo, visualmente más claro, validable mediante un WSDL y más flexible.", "Es un protocolo estandarizado más ligero tanto en procesamiento como en peso, visualmente más claro y más flexible."], correct: 0 },
    
    { question: "16. ¿Qué corresponde a un CPD Tier III según el Uptime Institute?", answers: ["Redundancia completa de proveedor de energía y A/C.", "Redundancia (N+1) de los componentes y redundancia completa de componentes de energía y A/C.", "Disponibilidad del 99,741 %.", "Redundancia entre este CPD y otro en DR."], correct: 1 },
    
    { question: "17. ¿Qué es un PaaS?", answers: ["Es una oferta de cloud computing que proporciona a los usuarios un entorno de nube (cloud) en el que pueden desarrollar, gestionar y distribuir aplicaciones.", "Es un sistema seguro de almacenamiento de contraseñas en entornos corporativos.", "Es un sistema de gestión de bases de datos relacional utilizado sobre todo en entornos distribuidos.", "Es un lenguaje de programación que incide sobre todo en aspectos de seguridad de las aplicaciones."], correct: 0 },
    
   // { question: "18. ¿Cuál no es un ejemplo de motor de integración entre aplicaciones (EAI)?", answers: ["Rhapsody (Orion Health).", "WebLogic (Oracle®).", "Ensemble (InterSystemsR).", "MirthTM (motor de software libre)."], correct: 1 },
    
   // { question: "19. Señale la afirmación falsa en relación con los motores de integración entre aplicaciones (EAI):", answers: ["Mediante el EAI todos los sistemas, existentes o nuevos, se integran por medio de un elemento de integración estándar (middleware) que se utiliza como bus o canal de comunicación entre los sistemas.", "Los motores de integración intercambian mensajes entre sistemas y permiten la gestión, mapeo, traducción y modificación de datos entre sistemas de información para asegurar el intercambio efectivo de datos en la organización.", "La integración se consigue con sistemas corporativos centralizados, basados en una misma solución de software para todos los centros y hospitales, y no es necesaria la creación de un centro de competencias de integración (ICC) formado en el uso de lenguajes de comunicación (HL7, DICOM, IHE).", "Las aplicaciones se integran y permiten la consistencia de datos, por ejemplo, el envío automático de los datos demográficos de un paciente desde la aplicación central de registro de pacientes a las aplicaciones de radiología, farmacia y laboratorio a través del motor de integración."], correct: 2 },
    
    { question: "20. Señale la afirmación incorrecta:", answers: ["REST y SOAP definen cómo diseñar interfaces de programación de aplicaciones (API).", "SOAP es un conjunto de principios arquitectónicos, mientras que REST es un protocolo oficial cuyo mantenimiento está a cargo del World Wide Web Consortium (W3C).", "Cuando se envía una solicitud de datos a una API REST, se suele hacer a través de un protocolo de transferencia de hipertexto (HTTP). Las API diseñadas para REST pueden devolver mensajes en distintos formatos: HTML, XML, texto sin formato o JSON.", "El envío de una solicitud de datos a una API de SOAP se puede hacer a través de cualquiera de los protocolos de la capa de la aplicación: HTTP (para los navegadores web), SMTP (para el correo electrónico), TCP, entre otros. Sin embargo, los mensajes SOAP de retorno deben ser documentos XML."], correct: 1 },
    
   // { question: "21. Para el desarrollo evolutivo del sistema de información de historia clínica de atención primaria se aplica la metodología ágil SCRUM. En un momento dado del sprint en curso, la dirección médica pide modificar una funcionalidad del product backlog que está incorporada en el sprint backlog actual. Señale la respuesta correcta:", answers: ["El sprint backlog es la relación de requisitos de nivel alto que han sido implementados hasta ese momento.", "Para poder cambiar el alcance del sprint será necesario hacer una sesión de backlog rooming de emergencia para identificar las afectaciones que implica el cambio y si se puede asumir en el sprint.", "En el backlog grooming de emergencia también se decide si hace falta recalcular las prioridades del product backlog, e incluso, si hace falta abortar el sprint o el proyecto.", "Las respuestas b) y c) son correctas."], correct: 3 },
    
    { question: "22. ¿Cómo se llama el tipo de mantenimiento que se refiere a las incorporaciones, modificaciones y eliminaciones necesarias en un producto de software para cubrir la expansión o el cambio en las necesidades del usuario?", answers: ["Mantenimiento evolutivo.", "Mantenimiento perfectivo.", "Mantenimiento adaptativo.", "Mantenimiento correctivo."], correct: 0 },
    
    { question: "23. ¿Cuál no es una herramienta para el modelado de datos?", answers: ["Diagrama entidad/relación (entidades, atributos, relaciones).", "Diccionario de datos.", "Diagrama de flujo de datos.", "Diagrama de clases UML (clases, asociaciones, atributos)."], correct: 2 },
    
    { question: "25. Señale la afirmación incorrecta en referencia a la arquitectura ANSI/SPARC:", answers: ["La descripción general de una base de datos se llama esquema de base de datos.", "El esquema externo describe las diferentes vistas externas de los datos; puede haber muchos esquemas externos para una base de datos dada.", "El esquema conceptual describe todos los datos y las relaciones entre ellos, junto con las restricciones de integridad. Puede haber más de un esquema conceptual por cada base de datos.", "El esquema interno es el nivel más bajo que contiene los registros almacenados, los métodos de representación y los campos de datos e índices. Solo hay un esquema interno por cada base de datos."], correct: 2 },
    
    { question: "27. ¿Cuál no es uno de los tres conceptos clave en los que está basada la arquitectura Java EE?", answers: ["Servicios.", "Contenedores.", "Componentes.", "Clases."], correct: 3 },
    
    { question: "29. De acuerdo con el Real decreto 1112/2018, de 7 de septiembre, sobre accesibilidad de los sitios web y aplicaciones para dispositivos móviles del sector público, ¿cuándo debe actualizarse la declaración responsable?", answers: ["Periódicamente, como mínimo una vez al año, o cada vez que se haga una revisión de accesibilidad conforme a lo que se especifica en el artículo 17.", "No existe obligatoriedad en la periodicidad, es a criterio de la entidad responsable.", "Obligatoriamente con una periodicidad semestral, conforme a lo que se establece en el artículo 17.", "En el plazo máximo de tres años."], correct: 0 },
    
    { question: "30. Señale la afirmación correcta en cuanto a desarrollo, calidad, medida del software y, en especial, a los entornos necesarios:", answers: ["Siempre debe existir el entorno de test o staging, desarrollo, preproducción, integración, explotación y producción.", "Los entornos de test y preproducción son utilizados únicamente por parte de los responsables funcionales que han solicitado esas funcionalidades.", "Si se utiliza extreme programming, una metodología ágil relacionada con desarrollo de software, entonces solo se utiliza el entorno de integración.", "El entorno de preproducción debería tener, además de la misma configuración de software que irá a producción, la misma configuración de hardware."], correct: 3 },
    
    { question: "31. ¿Qué opción enumera únicamente métricas o herramientas de calidad del código fuente?", answers: ["Análisis de código muerto, análisis de dependencias y complejidad ciclomática.", "Ofuscador de código y detector de magic numbers.", "Complejidad ciclomática, acoplamiento entre objetos, pruebas de estrés y parámetros no usados.", "Análisis de líneas de código, análisis de dependencias y análisis de enlazado de bibliotecas de enlaces dinámicos (DLL)."], correct: 0 },
    
    { question: "32. ¿Cómo se llama la operación que permite navegar hacia un nivel de detalle mayor en la jerarquía en un data warehouse?", answers: ["Drill-up.", "Drill-down.", "Pivot.", "Drill-through."], correct: 1 },
    
    { question: "33. ¿Qué es el machine learning?", answers: ["El uso de datos para la automatización de tareas repetitivas.", "El aprendizaje de mecanismos de monitorización y alertas.", "El uso de los datos para el desarrollo de mecanismos de predicción y aprendizaje.", "Un paradigma en el desarrollo de mecanismos de control."], correct: 2 },
    
    { question: "34. Una persona (emisor) firma un documento con su certificado X.509 y lo envía telemáticamente a otra persona (receptor). ¿Qué debe usar el receptor para verificar la integridad del documento firmado?", answers: ["La parte privada de su clave asimétrica.", "La parte pública de su clave asimétrica.", "La parte privada de la clave asimétrica del emisor.", "La parte pública de la clave asimétrica del emisor."], correct: 3 },
    
    { question: "36. Los IPS se asemejan al comportamiento de los cortafuegos, ambos toman decisiones sobre la aceptación de paquetes en un sistema. Señale la afirmación correcta:", answers: ["Los IPS basan sus decisiones en los encabezados de paquetes entrantes y en las capas de red y de transporte.", "Los IPS basan sus decisiones tanto en los encabezados como en el contenido de datos del paquete.", "Los cortafuegos no toman decisiones sobre la aceptación de paquetes en un sistema.", "Los cortafuegos basan sus decisiones únicamente en los encabezados del paquete."], correct: 1 },
    
   // { question: "37. Se indica a un profesional del servicio de salud que tiene que instalar en su teléfono inteligente con sistema operativo Android una aplicación de autenticación avanzada para poder acceder a la VPN. ¿Qué finalidad puede tener eso?", answers: ["Disponer de un antivirus avanzado en el teléfono inteligente.", "Asegurarse de que el usuario puede autenticar el desbloqueo del teléfono inteligente con una característica biométrica.", "Utilizar esa aplicación para acceder directamente al escritorio remoto del profesional.", "El uso de MFA, utilizando un doble factor de autenticación."], correct: 3 },
    
    { question: "43. ¿Qué herramienta del CCN-Cert (Centro Criptológico Nacional Computer Emergency Response Team) permite la gestión de ciberincidentes?", answers: ["VANESA.", "IRIS.", "LUCIA.", "CARMEN."], correct: 2 },
    
    { question: "44. ¿Cómo se describe la fase de transición del servicio del ciclo de vida del servicio de ITIL versión 3?", answers: ["La fase de diseño para el desarrollo de servicios de TI apropiados, incluyendo arquitectura, procesos, política y documentos.", "La fase en la que se garantiza la efectividad y la eficacia en la provisión y el soporte de servicios con el fin de generar valor para el cliente y el proveedor del servicio.", "La fase de desarrollo y mejora de capacidades para el paso a producción de servicios nuevos y modificados.", "La fase en la que se genera y se mantiene el valor para el cliente mediante la mejora del diseño y la introducción y la operación del servicio."], correct: 2 },
    
    { question: "45. ¿Cuáles son las dimensiones de la calidad?", answers: ["Técnica, funcional y percibida.", "Técnica, humana y económica.", "Técnica, esperada y obtenida.", "Técnica, de desarrollo y acreditada."], correct: 0 },
    
   // { question: "46. Señale la afirmación incorrecta respecto a la interoperabilidad de la tarjeta sanitaria individual del Sistema Nacional de Salud (SNS):", answers: ["El Ministerio de Sanidad, Consumo y Bienestar Social asume la competencia de asignar un código de identificación personal (CIP-SNS) único en el SNS y vitalicio para cada persona.", "El Ministerio de Sanidad, Consumo y Bienestar Social actúa como nodo central de interoperabilidad, sin invadir los sistemas de gestión propios de cada comunidad autónoma.", "La identificación homogénea de cada persona ante todos los servicios sanitarios públicos se consigue a través del código de identificación personal CIP autonómico (CIP-CA) expedido por las comunidades autónomas.", "El CIP autonómico (CIP-CA) tiene como principal objectivo asegurar la asociación biunívoca de la persona con su información administrativa y clínica dentro de cada comunidad autónoma."], correct: 2 },
    
    { question: "55. ¿Qué técnicas/prácticas son válidas en un análisis de alternativas según METRICAV3?", answers: ["Análisis coste-beneficio, catalogación y diagrama de componentes.", "Análisis coste-beneficio y diagrama de subsistemas.", "Diagrama de despliegue y análisis coste-beneficio.", "Diagrama de interacción de objetos, catalogación y análisis coste-beneficio."], correct: 0 },
    
    { question: "56. ¿Cuál no es una metodología de gestión de proyectos?", answers: ["PRINCE2.", "EMBARCADERO.", "LEAN.", "SIX SIGMA."], correct: 1 },
    
    { question: "57. ¿Cuáles son los tres elementos que según PMBOK son interdependientes y deben mantenerse controlados en un proyecto?", answers: ["Plazos, equipo de trabajo y costes.", "Equipo de trabajo, plazos y valor ganado.", "Calidad, plazos y costes.", "Comunicación, planificación y costes."], correct: 2 },
    
    { question: "58. ¿Si se modifica un programa de otra persona publicado bajo licencia GPL, se debe distribuir el código fuente modificado?", answers: ["Obligatoriamente, al autor original del programa.", "Obligatoriamente, a cualquier persona a quien se dé el programa modificado.", "Obligatoriamente, a cualquier persona que pida el programa modificado.", "No es obligatorio distribuir el código fuente en ningún caso."], correct: 1 },
    
    { question: "59. ¿Cuál no es una certificación en el ámbito de las TIC?", answers: ["Calidad en los servicios de TI (ISO 20000-1 - Sistema de gestión de servicios de TI).", "La certificación según el estándar ISO 38500 sobre gobernanza de TI.", "EFQM (European Foundation for Quality Management).", "Seguridad en los servicios de TI (ISO/IEC 27001, ISO/IEC 27002 - Sistema de gestión de seguridad de la información)."], correct: 2 },
    
    { question: "60. ¿Qué concepto corresponde al hecho de asegurar que los usuarios autorizados tengan acceso cuando lo requieran a la información y sus activos asociados según la norma ISO/IEC 27002?", answers: ["Seguridad.", "Integridad.", "Disponibilidad.", "Confidencialidad."], correct: 2 },
    
    { question: "63. Señale la afirmación correcta sobre la programación orientada a objetos y la programación procedimental:", answers: ["La encapsulación es una funcionalidad propia de la programación procedimental.", "La herencia es una característica de la programación procedimental que permite reaprovechar el código.", "El paso de variables por referencia en la llamada a una función permite que esta modifique múltiples variables del procedimiento que la llama.", "En la programación orientada a objetos, en la definición de clases no se pueden usar las funciones."], correct: 2 },
    
    { question: "64. ¿Cuál de las siguientes opciones no es un área de conocimiento de la dirección de proyectos según la guía PMBOK?", answers: ["Gestión de la integración de proyectos.", "Gestión del alcance del proyecto.", "Gestión de la monitorización y control del proyecto.", "Gestión de los riesgos de proyecto."], correct: 2 },
    
    { question: "65. ¿Qué tipo de dirección IP son estas direcciones IP:::ffff:127.0.0.1, ::1, 127.0.0.1 y ::ffff:7f00:1?", answers: ["Son IP anycast.", "Son IP multicast.", "Son IP que hacen referencia a la interfaz loopback.", "Son IP IPv4."], correct: 2 },
    
    { question: "66. El Reglamento UE 910/2014 del Parlamento Europeo y del Consejo, de 23 de julio de 2014, relativo a la identificación electrónica y los servicios de confianza para las transacciones electrónicas en el mercado interior, ¿a qué tipo de firma otorga la equivalencia funcional con la firma manuscrita respecto de los datos consignados en forma electrónica?", answers: ["La firma electrónica autenticada.", "La firma electrónica avanzada.", "La firma electrónica reconocida.", "La firma electrónica cualificada."], correct: 3 },
    
    { question: "68. Señale la afirmación correcta en relación con los certificados digitales cualificados:", answers: ["Se puede exportar la clave privada y la pública del certificado.", "La clave privada no puede salir del dispositivo cualificado.", "Un certificado cualificado no puede estar en la nube.", "Las respuestas b) y c) son correctas."], correct: 1 },
    
    { question: "70. Señale la afirmación incorrecta en relación con los sistemas de almacenamiento:", answers: ["Los protocolos principales usados en DAS son SCSI, SAS y Fibre Channel.", "SAN se basa en archivos y NAS en bloques.", "Los dispositivos NAS utilizan usualmente más de un dispositivo de almacenamiento, en la mayoría de los casos están compuestos por RAID de discos.", "La SAN es una red concebida para conectar servidores, array de discos y equipos de copia de seguridad."], correct: 1 },
    
    { question: "72. ¿Cuál es la mejor definición de un datalake?", answers: ["Repositorio distribuido de datos estructurados y no estructurados.", "Repositorio centralizado de datos estructurados y no estructurados.", "Repositorio centralizado de datos estructurados.", "Repositorio multidimensional para el análisis de datos."], correct: 1 }
];
